\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Resultados obtenidos y discusión}
Una vez obtenidas las respuestas, exportadas a un archivo de Excel para su fácil análisis y habiendo hecho captura de pantalla de los gráficos mostrados en Typeform, estos fueron los resultados obtenidos.

\begin{marginfigure}
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
        symbolic x coords={11-20,21-30,31-40,41-50,51-60,61-70},
        xtick=data,
      ]
        \addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
          (11-20, 15) (21-30, 10) (31-40, 10)
          (41-50, 7) (51-60, 5) (61-70, 3)
        };
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  }
  \caption{Resultados de la encuesta en cuestiones de edad. Organizada por grupos de edad (10 años).}
  \label{fig:edad}
\end{marginfigure}

\section{\textbf{Resultados de las preguntas cuantificables}}
\subsection{Pregunta 1}
Se observa en la figura~\ref{fig:edad} que hay una gran cantidad de adolescentes y adultos que aún no cumplen los 40 años a comparación con un número inferior de adultos mayores.
Sin embargo, al ser una muestra pequeña quizá resulte ser una variable insignificante;
StackOverflow realizó el años pasado una encuesta demográfica\cite{encuestademo} a miles de programadores y desarrolladores a nivel internacional y entre sus resultados hay un mayor número de participantes en sus veintes--- en particular, un rango de 25 a 30 años.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/graficoedad.png}
  \caption[][2cm]{Distribución de dos las variables edad-experiencia. Existe un volumen inferior de desarrolladores adultos mayores pero no existe una correlación obvia entre su edad y experiencia.}
  \label{fig:grafiedad}
\end{figure}

La figura~\ref{fig:grafiedad} muestra una gráfica de puntos ue correlaciona la edad de los participantes (eje X) y su nivel de experiencia autopercibida (eje Y).
Se puede observar que no hay mucha correlación y se puede deber a que cada vez hay más personas mayores interesadas en aprender a programar o que apenas están iniciando;
a la vez que también habrá jóvenes que también son nuevos en el campo.

\subsection{Pregunta 2}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta2.png}
\end{figure}

Se refería a la auto-percepción de la experiencia que tenían los participantes en cuanto a programación y computación.
También tiene como finalidad ser co-rrelacionada con la edad del participante y en la gráfica se observa que hay más desarrolladores intermedios y principiantes que experimentadas (nivel senior).
El promedio fue de 2.2/5.

\subsection{Pregunta 3}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta3.png}
\end{figure}

Los desarrolladores entrevistados en su mayoría piensan que es muy importante en aprendizaje y uso correcto de los algoritmos y las estructuras de datos.
Sin embargo, muy de cerca le sigue una opción que dice ``No estoy al tanto'', la cual implica una respuesta neutral o de desconocimiento del tema.

Por otro lado, sólo hubo una respuesta negativa que lo más probable se deba a que la persona no ha necesitado conocer la implementación o el uso de las estructuras de datos más allá de un arreglo secuencial;
o quizá considere que sea una pérdida de tiempo profundizar siempre y cuando el código haga su trabajo sin importar las optimizaciones.

\subsection{Pregunta 4}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/pregunta4.png}
\end{figure}

Muchas encuestas a gran escala se han realizado sobre los lenguajes de programación más populares (no necesariamente de moda) hoy en día y aquí se vuelve a reforzar el hecho de que JavaScript, Java, Python y C++\footnote{Utilizado mucho por desarrolladores de videojuegos, aplicaciones de escritorio y contribuciones a sistemas operativos}.
JavaScript y Python son muy accesibles para nuevos programadores ya que el primero está disponible en cualquier navegador y la web está en pleno auge;
mientras que Python require muy poca sintaxis y las librerías que ya vienen integradas son bastante fáciles de usar.
Es un lenguaje muy popular con los científicos de datos.

\subsection{Pregunta 7}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta7.png}
\end{figure}

Se observa que la afinidad por la matemáticas está bastante distribuida y aquellos cuya profesión sea algo relacionado con la inteligencia artificial, desarrollo de videojuegos, analistas de datos o que hayan tenido una profesión anterior relacionada con las matemáticas, han contestado que son muy buenos en matemáticas.
En su mayoría, los participantes contestaron que saben lo suficiente (matemáticas discretas básicas, algebra elemental, aritmética) o que de plano no se les da muy bien y no se han molestado en darle un repaso.

\subsection{Pregunta 9}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta9.png}
\end{figure}

La pregunta de qué estructura de datos usarían para implementar el cuerpo de una serpiente (juego clásico) fue bastante confusa ya que he visto muchas implementaciones que utilizan un arreglo secuencial (\texttt{Array}) y otras con una lista anidada simple.
En ambas implementaciones existe una necesidad de deshacerse del elemento en la cola de la serpiente y toma un tiempo de $O(n)$.

La mayoría de los participantes contestaron que usarían una lista anidad y otras contestaron que un arreglo.
Y de forma esperada, nadie contestó incorrectamente que se necesita un Hashmap.

\subsection{Pregunta 10}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta10.png}
\end{figure}

De nuevo, la mayoría contestó correctamente $O(n)$ pero no tan atrás hay una respuesta incorrecta $O(1)$ debido a que quizá sobre las listas anidadas sepan que se puede leer y agregar el elemento de hasta el frente pero olvidan que para acceder a un elemento arbitrario se requiere recorrer la lista.

\subsection{Pregunta 14}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta14.png}
\end{figure}
De nuevo se presenta un casi-empate de respuestas que en sí son correctas y no afecta mucho a la optimización pero que demuestra una falta de análisis y ganas de explorar más allá la implementación de las cosas o explorar formas alternativas de representar y modelar la información.
La mayoría de las personas implementaría un piedra-papel-tijeras (y sus variantes más extensas) con un objeto del tipo:

\begin{lstlisting}[language=Python]
  relaciones = {
    "piedra": "tijeras",
    "papel": "piedra",
    "tijeras": "papel"
  }

  def ganador(p1, p2):
    if p1 == p2:
      return "Empate"
    elif relaciones["p1"] == p2:
      return "Jugador 1"
    else:
      return "Jugador 2"
\end{lstlisting}

Lo cual es correcto ya que es una representación alternativa a un grafo pero no indica que el programador esté al tanto de su posible optimización a nivel código escrito.

\subsection{Pregunta 15}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/pregunta15.png}
\end{figure}

En esta gráfica se observa que la mayoría de los participantes como mínimo conoce las librerías que usa, una parte significativa de su API y varios trucos y recetas para adaptarlos a su proyecto.
Sin embargo, sólo un 8\% está lo suficientemente confiado como para crear su propia versión de la librería desde 0 o que al menos puede realizar modificaciones y conoce el código fuente.\bigskip

Un ejemplo reciente es la librería \textit{React} que ha sido implementada con varios patrones de diseño (entre ellos el Observador), estructuras de datos inmutables con compartido estructural y algoritmos de diferenciación optimizados para evitar re-pintar la interfaz de usuario más de lo necesario.

\section{\textbf{Resultados de las preguntas abiertas}}
Para poder redactar un consenso general de todas las respuestas he agrupado por similaridad para evitar listar todas las respuestas.

\subsection{Pregunta 5}
La mayoría sí cree que hay un problema con la manera en la que se enseñan los fundamentos de programación.
Entre las respuestas que me dieron se mencionan los siguientes puntos:

\begin{itemize}
  \item Los ejemplos que ponen para explicarlos son bastante rebuscados, complejos o con referencias a la cultura popular que muchas veces no se entiende a nivel internacional.
  \item Los libros de texto o cursos masivos sobre estos temas contienen terminología matemática o muy avanzada que hace que su aprendizaje siendo un novato sea muy difícil.
  \item Una falta de material didáctico con imágenes comprensivas o vídeos/animaciones que faciliten la comprensión por parte de personas que aprenden de forma visual.
  \item Aquellos que son autodidactas, se pierden entre un mar de recursos grauitos y no tienen la solvencia para gastar en recursos de paga. Hay muchos recursos gratuitos de baja calidad o cuyo texto/instructor son bastante aburridos.
  \item Mucha gente quiere irse de lleno a la creación de proyectos, cosa que no está mal pero se saltan muchos fundamentos que a la larga resultan beneficiales.
\end{itemize}

\subsection{Pregunta 6}
Un recurso muy popular que describieron los participantes (el cómo aprendieron los fundamentos y las estructuras de datos) fueron los libros de texto (en especial los de patrones de diseño y algoritmos) y los vídeos de Youtube que se especializan en explicarlos por separado.

Una parte de los participantes aseguran haber aprendido en clases de la universidad y muchos reforzaron el conocimiento por las malas, o sea, fallando a la hora de lanzar sus propyectos a una audiencia mayor y dándose cuenta de que no estaban lo suficientemente optimizados.

\subsection{Pregunta 8}
Agrupando las respuestas da como resultado una lista ordenada de estructuras de datos y algoritmos conocidos (de mayor a menor) las cuales las ordené en la tabla~\ref{table:conceptos}.
También me sorprendió que una parte significativa de las respuestas mencionaron términos generales de fundamentos de la programación y algunos un poco avanzados.

\begin{table*}
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
    \toprule
    \textbf{Tipo} & \textbf{Frecuencia} & \textbf{Respuestas} \\
    \midrule
    Estructura de datos & Conocidas &
    \begin{tabular}{lll}
      1. Arreglo & 3. Diccionario & 5. Pila \\
      2. Cola & 4. Árbol & 6. Lista anidada
    \end{tabular} \\
                        & No tan conocidas &
    \begin{tabular}{lll}
      1. Grafo & 3. DQueue & 5. Hashmap \\
      2. Heap & 4. Trie & 6. Conjunto
    \end{tabular} \\
                        & Obscuras &
    \begin{tabular}{lll}
      1. Huffman Trees & 3. Min-Max Heap & \\
      2. Skip list &  4. Rope &
    \end{tabular} \\
    \midrule
    Conceptos de CS & Conocidas &
    \begin{tabular}{lll}
      1. Control de flujo & 3. Recursión & 5. Ensamblador \\
      2. Lambdas y funciones & 4. Objetos y clases & 6. Binario
    \end{tabular} \\
                        & No tan conocidos &
    \begin{tabular}{lll}
      1. Big O Notation & 3. Punteros & 5. Types \\
      2. Referencias & 4. Asincronía &
    \end{tabular} \\
                        & Obscuros &
    \begin{tabular}{ll}
      1. Reflección & 3. Metaprogramación \\
      2. Compiladores &  4. Teoría de categorías
    \end{tabular} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \caption{Conceptos y estructuras de datos mencionados por los participantes organizados por frencuencia y tipo.}
  \label{table:conceptos}
\end{table*}

\pagebreak

En cuanto a algoritmos, en orden de más conocidos a menos, los participantes contestaron los siguientes:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
  \item Bubble sort
  \item Búsqueda binaria
  \item Quick sort
  \item Fisher-yates
  \item Merge sort
  \item Djikstra
  \item Sieve of Erathostenes
  \item Min-max
  \item Diffing
  \item Shunting-yard
  \item RSA
  \item Montecarlo
  \item A* algorithm
  \item Euclid algorithm
  \item Diffie helman
\end{itemize}
\end{multicols}

\subsection{Pregunta 11}
La mayoría de las personas contestó que la única forma de optimizar su representación era ya sea convertir la matriz en una cadena de texto binaria.
Sólo 4 personas mencionaron el truco de convertir toda la matriz en un sólo número y las demás no tenían idea de cómo hacerlo.
De igual manera, sólo una persona muy experimentada mencionó que se podía recorrer con los operadores de desplazamiento binario y con el operador lógico \texttt{AND} (accede al primer dígito de derecha a izquierda).

\subsection{Pregunta 12}
Tal como pensaba, la mayoría se queda con la definición de división en subproblemas para resolver un problema complejo el cual no está del todo errónea pero le falta mencionar la definición matemática de que un algoritmo está definido en términos de sí mismo.

De entre los algoritmos recursivos que mencionaron están el de las torres de hanoi, Fibonnaci, Kapsack Problem, y también alguien mencionó la recursión mutua con el trampolineo.

\subsection{Pregunta 13}
Los resultados fueron positivos ya que la mayoría supo describir que el pase por referencia hace sólo referencia (valga la redundancia) a una variable mientras que el pase por valor copia todo el contenido de memoria.

Lo preocupante es que existe una severa indistinción entre puntero y referencia en personas que afirman utilizar C/C++ como lenguaje principal;
si bien es cierto en muchas ocasiones no se verá ningún bug en el compilador, y que en muchas ocasiones no afectará al funcionamiento del programa, en ocasiones equivarse de símbolo puede generar resultados inesperados.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/puntero.png}
  \caption{Demostración de la diferencia entre puntero y referencia dentro del lenguaje C++. Créditos de la imagen: Edspresso (by Educative.io) accesible en: \url{https://www.educative.io/edpresso/}}
  \label{fig:puntero}
\end{figure}

\section{\textbf{Resultados de la prueba de código}}
Analizando todas las piezas de código que recibí me di cuenta de que muchas de estas personas no pensaron fuera de la caja y lo resolvieron con un diccionario (y menos de la mitad no pudieron con la 2nda parte que pedía optimizarlo).

Hago notar tres implementaciones (batante repetidas sólo que con distinto lenguaje), y hubo una que lo resolvió con la optimización que yo esperaba y aún mejor.
Para normalizar las ejecuciones, he escogido una misma entrada para todas: \texttt{2,0,6,12,1,3} cuyo \hl{resultado es 1428 en la primera parte y 3718541 en la segunda}.

\subsection{Implementación ingenua en JavaScript}
En el lenguaje JavaScript recibí 5 implementaciones, 2 similares a la que se observa en el siguiente bloque de código:

\begin{lstlisting}[language=Java]
  const arr = require('fs')
    .readFileSync("input.txt", "utf8")
    .split(",")
    .map(e => Number(e));
  const len = arr.length;
  
  function nextNumber(counter = 0) {
      if (counter == (2020 - len)) {
        console.log(arr[arr.length - 1]);
      } else {
          const index = arr.slice(arr, arr.length - 1)
            .lastIndexOf(arr[arr.length - 1]);

          if (index > -1) {
              arr.push(arr.length - index - 1);
              nextNumber(counter + 1);
          } else {
              arr.push(0);
              nextNumber(counter + 1);
          }
      }
  }

  nextNumber();
\end{lstlisting}

La principal observación de este código\footnote{Ejecutable online en \url{https://repl.it/@luishendrix92/Impl1}} es que al estar implementado recursivamente sin haberlo optimizado en cola (previene desbordamientos de pila) y al estar escrito en un lenguaje que aún no tiene optimizado en cola (tail-call optmization), va a tronar si se pide un turno mayor a aproximadamente 42 mil.
De igual forma aunque no tronara, se tardaría mucho tiempo debido a que el método \texttt{lastIndexOf} tiene un tiempo de ejecución de $O(n)$.

\begin{lstlisting}
luis@laptop: time node impl1.js
1428

real    0m0.133s
user    0m0.108s
sys     0m0.008s
\end{lstlisting}

La primera parte se termina de ejecutar en \hl{133 milisegundos} y la segunda parte desborda la pila (debido a los motivos ya explicados) al llegar a \hl{1 segundo y 329 milisegundos} de ejecución.

\begin{lstlisting}
luis@laptop: time node impl1.js
RangeError: Maximum call stack size exceeded

real    0m1.328s
user    0m1.323s
sys     0m0.029s
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{Implementación con diccionarios en Haskell}
La única implementación en Haskell que recibí hace uso de la técnica de los diccionarios.
En este caso particular, del tipo \texttt{Data.Map} que es inmutable y por lo tanto más lento que la versión mutable.

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
import qualified Data.Map.Strict as Map

solve :: Int -> Map.Map Int Int -> Int -> Int -> Int
solve limit mem t prev 
  | t == limit = prev
  | otherwise =
    case Map.lookup prev mem of
      Nothing -> solve limit (Map.insert prev (t-1) mem) (t+1) 0
      Just t' -> solve limit (Map.insert prev (t-1) mem) (t+1) (t-t'-1)

main = do 
  let input = [20,0,1,11,6,3]
      initMemory = Map.fromList $ zip (init input) [1..]
  print $ solve 2021 initMemory (length input+1) (last input)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
luis@laptop: ghc -o impl2 impl2.hs && time ./impl2
1428

real    0m0.009s
user    0m0.007s
sys     0m0.009s
\end{lstlisting}

La primera parte se ejecuta \hl{entre 4 y 12 milisegundos} (con un promedio de 7) y la segunda tarda \hl{1 minuto y 6 segundos}.

\begin{lstlisting}
luis@laptop: ghc -o impl2 impl2.hs && time ./impl2
3718541

real    1m6.523s
user    1m5.012s
sys     0m1.443s
\end{lstlisting}

Se nota mucho el brinco en tiempo de ejecución pero comparado con otras soluciones (en especial las ingenuas) es bastante decente para un lenguaje puramente funcional utilizando una estructura inmutable.
Como nota final me gustaría acotar que tras tratar de micro-optimiar la solución, me topé con que utilizar \texttt{Data.HashMap}\footnote{Las diferencias en performance de diferentes operaciones sobre estas tres implementaciones de Data.Map se pueden consultar en \url{https://github.com/haskell-perf/dictionaries}} casi no mejora el tiempo de ejecución pero hubo veces en las que \texttt{\bfseries Data.IntMap} resultó hasta un 30\% más rápido (\hl{corrió en 40 segundos aproximadamente}).

\pagebreak

\subsection{\textbf{Implementación en C++ con una \textit{Lookup Table}}}
La implementación más eficiente que me enviaron fue realizada en C++ y se utilizó una técnica que yo en mi solución había aplicado (pero a diferencia de mí, esa persona no almacenó los últimos dos turnos;
sólo uno ya que no era necesario más de eso).

La técnica en cuestión es utilizar una tabla de consulta (lookup table\cite{lut}) en forma de un arreglo de números enteros de 32 bits\sidenote[][1cm]{El número de pasos requerido (30,000,000) en la parte dos sólo se puede representar con 32 bits o más.} que contenían huecos vaciós.
\hl{En este arreglo, cada índice representa el número del paso en el que se gritó por última vez un número}.
Esto implica que en el arreglo queden algunos índices sin utilizar (contienen un 0), es necesario alocar todos los espacios aunque consuma muchos megabytes de memoria RAM\@ (unos 200MB).

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <stdio.h>

int main() {
  const int nthTurn = 30000000;
  const int inputSize = 6;
  int input[inputSize] = {2,0,6,12,1,3};
  static int lut[nthTurn];
  int lastSpoken = input[inputSize - 1];

  for (int i = 0; i < inputSize; i++)
    lut[input[i]] = i + 1;

  for (int turn = inputSize+1; turn <= nthTurn; turn++) {
    int newlySpoken = lut[lastSpoken] != 0
      ? turn - lut[lastSpoken] - 1 : 0;

    lut[lastSpoken] = turn - 1;
    lastSpoken = newlySpoken;
  }

  printf("%d\n", lastSpoken);

  return 0;
}
\end{lstlisting}

Esta implementación\footnote{Ejecutable online en \url{https://repl.it/@luishendrix92/Impl}} es muchísimo más rápida que las otras ya que ni siquiera tarda un minuto en la segunda parte (\hl{890 milisegundos}) y apenas \hl{2 milisegundos} en la primera, tanto que en \texttt{sys}, el comando \texttt{time} marca cero segundos.

\begin{lstlisting}
luis@laptop: g++ -o impl3 impl3.cpp && time ./impl3
3718541

real    0m0.890s
user    0m0.760s
sys     0m0.128s
\end{lstlisting}
\end{document}
